# Git - первые шаги

## Содержание
- [Что такое Git](#Что-такое-Git)
- [Установка](#Установка)
- [Настройка](#Настройка)
- [Скачивание репозитория](#Скачивание-репозитория)
- [Основные команды](#Основные-команды)

## Что такое Git

Git — это набор консольных утилит, которые отслеживают и фиксируют изменения в файлах (чаще всего речь идет об исходном коде программ. C его помощью можно откатиться на более старую версию проекта, сравнивать, анализировать, объединять изменения и многое другое. Этот процесс называется контролем версий. Существуют различные системы для контроля версий, например SVN, Mercurial, Git.  

Git является распределенным, то есть не зависит от центрального сервера, на котором хранятся файлы. Вместо этого он работает полностью локально, сохраняя данные в папках на жестком диске, которые называются репозиторием.  
Но так же, мы можем хранить копию репозитория онлайн, это сильно облегчает работу над одним проектом для нескольких людей. Для этого используются сайты вроде github

## Установка

Для Windows я рекомендую git for windows, так как он содержит и клиент с графическим интерфейсом, и эмулятор bash.

1. Заходим на [сайт git for windows](https://gitforwindows.org/)
2. Скачиваем установщик, нажав на кнопку `Download`
3. При установке выбираем следующие опции:
   * Components: `Associate .git* configuration files with the default text editor` и `Associate .sh files to be run with Bash`
   * Choosing the default editor used by Git: Выбираем любой редактор текста, который установлен у нас
   * Adjusting youre PATH enviroment: `Use Git from Git Bash only`
   * Choosing the SSH executable: `Use OpenSSH`
   * Choosing HTTPS transport backend: `Use OpenSSH library`
   * Configuring the line ending conversations: `Checkout Windows-style, commit Unix-style line endings`
   * Configuring the terminal emulator to use Git Bash: `Use Windows' defaule console window`
   * Configuring extra options: Оставляем как есть - ничего не меняем
4. Проверям установился ли git - введем в консоле (чтобы её открыть жмем Win+R, вводим cmd.exe) `git --version`, на что должны получить вывод вроде `git version 2.25.0.windows.1`

## Настройка

Для работы с репозиторием, нужно задать логин пользователя и адрес электронной почты (согласно github аккаунту). Откройте терминал и запустите команды:  
`git config --global user.name "login"`  
`git config --global user.email "myEmail@example.com"`

## Скачивание репозитория

Как было написано ранее, git хранит свои файлы и историю прямо в папке проекта. Чтобы скачать [этот репозиторий](https://github.com/gistrec/PaintLite), перейдите в папку, в которую скачается проект (с помощью команды `cd`) и введи в консоле  
`git clone https://github.com/gistrec/PaintLite PainLite`  

Эта команда создаст папку `PaintLite` в которую скачается проект.

## Основные команды

`git status` - показывает информацию о текущем состоянии репозитория: какие файлы были мзменены  
`git add <filename>` - добавить файл (или изменение файла) в коммит  
`git push <remoteName> <branch>` - отправить все свои коммиты на ветку в удаленном репозитории  
`git pull <remoteName  <branch>` - получить и применить все коммиты с ветки удаленного репозитория  
`git branch` - показывает список веток  
`git checkout <fileName>` - убрать изменения из файла (откатывает файл к состоянию в последнем коммите)  
`git log` - просмотр историй коммитов

## Полезные ссылки

[Git за полчаса: руководство для начинающих](https://proglib.io/p/git-for-half-an-hour)  
[Основы Git - Запись изменений в репозиторий](https://git-scm.com/book/ru/v2/Основы-Git-Запись-изменений-в-репозиторий)
